\include{settings}

\begin{document}

\include{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Цель работы}

\section{Знакомство с языком \code{yacc}}

\subsection{Взаимодействие модулей \code{Lex} и \code{yacc}}

Рассмотрим взаимодействие модулей на примере программы, считывающей дату в формате \code{MONTH NUMBER NUMBER}.

\yacc{date/v1/v1}

\lex{date/v1/v1}

Подадим программе корректный ввод и ввод, содержащий ошибку (лишнее число после даты).

\inout{date/v1/test1}

\inout{date/v1/test2}

Видно, что во втором случае в поток вывода было направлено сообщение о синтаксической ошибке ввода.

\subsection{Литеральные лексемы}

Рассмотрим использование литеральных лексем. Добавим возможность задавать дату, разделяя номер дня в месяце и год с помощью литералов \code{','} и \code{';'}. 

\yacc{date/v2/v2}

\lex{date/v2/v2}

Протестируем программу, подав на ввод различные входные последовательности: корректный ввод и ввод, содержащий ошибку.

\inout{date/v2/test1}

\inout{date/v2/test2}

\inout{date/v2/test3}

Видно, что разделитель теперь является обязательным символом во входной последовательности.

\subsection{Сопутствующие значения}

Рассмотрим пример, вычисляющий величины месяцев.

\lex{date/v3/a/v3}

Реализуем различные варианты использования вычисленной величины внутри \code{yacc}-модуля.

Рассмотрим вывод считанной даты в формате \code{'m-d-y'}.

\yacc{date/v3/a/v3a}

\inout{date/v3/a/test1}

Видно, что программа успешно переформатировала считанную дату.

Рассмотрим программу, подсчитывающую количество дней, прошедших от 01/01/1970.

\yacc{date/v3/b/v3b}

\inout{date/v3/b/test1}

Усложним предыдущий пример, рассчитав разницу между двумя датами, заданными в том же формате через символ \code{'-'}.

\yacc{date/v3/c/v3c}

\inout{date/v3/c/test1}

Из примеров видно, что сопутствующие примеры позволяют применить более сложную логику обработки входной последовательности.

\subsection{Сопутствующие значения разных типов}

Рассмотрим применение сопутствующих значений разных типов, реализованных при помощи структуры \code{union}.

\yacc{date/v4/a/v4a}

Попробуем скомпилировать первую версию:
\begin{lstlisting}
vaddya@mi:~/Git/translators/yacc/src/date/v4/a$ ./build.sh 
v4a.y:12.17-18: error: $1 of 'date' has no declared type
{ print($1, $2, $4); }
^^
v4a.y:12.21-22: error: $2 of 'date' has no declared type
{ print($1, $2, $4); }
^^
v4a.y:12.25-26: error: $4 of 'date' has no declared type
{ print($1, $2, $4); }
^^
\end{lstlisting}

Видно, что из-за неуказанных типов переменных программа не компилируется. Укажем явно тип переменной при обращении:

\yacc{date/v4/b/v4b}

\inout{date/v4/b/test1}

Используем более удобный способ -- укажем тип переменной в секции объявления токенов:

\yacc{date/v4/c/v4c}

\inout{date/v4/c/test1}

В \code{Lex}-модуле мы обращаемся к \code{yylval} как к варианту \code{union} в языке C:

\lex{date/v4/c/v4}

Реализуем возможность подсчета дней между двумя датами с использованием сопутствующих значений разных типов:

\yacc{date/v5/v5}

\inout{date/v5/test1}

Из примеров видно, что \code{union} позволяют хранить внутри сопутствующие значения разных типов и использовать их внутри \code{yacc}-модуля.

\subsection{Рекурсивные правила}

Рассмотрим применение рекурсивны правил на примере программы, разбирающей список чисел, разделенный запятыми.

\yacc{list/v0/c1}

\lex{list/v0/c1}

Этот лексический анализатор распознает цепочки десятичных цифр, вычисляет (при помощи библиотечной функции \code{atoi}) соответствующие им числовые значения, возвращая их
синтаксическому анализатору через переменную \code{yylval} вместе с лексемой \code{NUM}.

\inout{list/v0/test1}

Видно, что входная последовательность была успешно разобрана. Попробуем задать входную последовательность через консоль:

\begin{lstlisting}
vaddya@mi:~/Git/translators/yacc/src/list/v0$ ./a.out 
1,2,3 
No. of items: 3
?-syntax error
\end{lstlisting}

Была выведена ошибка \code{'?-syntax error'}. Проблема в том, что символ перевода строки \code{'\\n'} не является допустимым в данной реализации:

\begin{lstlisting}
Reading a token: Next token is token $undefined ()
?-syntax error
\end{lstlisting}

Ошибку можно исправить в \code{yacc}-модуле (добавив \code{'\\n'} в правило) или в \code{Lex}-модуле (добавив пропуск переноса строки):

\yacc{list/v0/c2}

\lex{list/v0/c2}

Данная программа теперь корректно реагирует на ввод из консоли, содержащий символ перевода строки. Попробуем добавить пробелы между элементами списка:

\inout{list/v0/test2}

Реализуем корректную обработку пробелов, добавив правило в \code{Lex}-модуль:

\lex{list/v0/c3}

\inout{list/v0/test3}

Видно, что программа успешно считала входную последовательность, содержащую пробелы.

Добавим вывод элементов списка с применением правой или левой рекурсии:

\lex{list/v1/c}

\yacc{list/v1/c1}

Скомпилируем и подадим на вход тестовую последовательность:

\inout{list/v1/test1}

Из вывода видно, что была использована правая рекурсия. Заменим определение в \code{yacc}-модуле так, чтобы была использована левая рекурсия:

\yacc{list/v1/c2}

\inout{list/v1/test2}

Видно, что числа были выведены слева-направо.

\subsection{Дополнительное микрозадание}

Модифицируем программу чтения списка так, чтобы она была способна принять на вход произвольное количество строк.

\lex{list/v3/c}

\yacc{list/v3/c}

Подадим на вход программе тестовые последовательности:

\inout{list/v3/test1}

\inout{list/v3/test2}

Видно, что программа успешно разобрала многострочный ввод и вывела число элементов в каждой строке, правда в обратном порядке из-за рекурсивности правила.

\subsection{Дополнительное задание}

Модифицируем программу чтения списка так, чтобы в списке допускались именованные подсписки, например:

\begin{lstlisting}
7, 10, 13, (id1: 8, 12, 99), 100, (id2: 1)
100, (id3: 101, 102), 103
\end{lstlisting}

Подсчитываемые значения:

\begin{itemize}
	\item общее число элементов в каждой строке;
	\item общее число элементов в каждом подсписке.
\end{itemize}

Создадим \code{union} для хранения идентификатора подсписка в \code{char* text} и чисел в \code{int ival}.

Добавим определение \code{sublist}, которое будет соответствовать подсписку внутри входной последовательности

\yacc{list/v4/c}

Внутри \code{Lex}-модуля добавим шаблон для идентификатора.

\lex{list/v4/c}

Подадим программе различные входные последовательности. 

\inout{list/v4/test1}

\inout{list/v4/test2}

\inout{list/v4/test3}

Видно, что программа успешно выводит количество элементов внутри подсписков и общее количество элементов внутри каждой строки, начиная с конца.

\section{Выводы}

В процессе выполнения данной работы:

\begin{itemize}
	\item был изучен синтаксис языка программирования синтаксических анализаторов \code{yacc};
	\item рассмотрены возможности языка на примере готовых примеров;
	\item выполнены дополнительные задания, включающие применение рекурсивных правил для обработки списка значений.
\end{itemize}

\end{document}
