\include{settings}

\begin{document}

\include{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Цель работы}

Составить Lex-программу, которая будет осуществлять преобразование вещественных десятичных чисел со знаком и без знака в нормализованную полулогарифмическую форму вида:
\begin{displaymath}
[+|-]\text{<десятичная точка>}\text{<значение цифры мантиссы>}\text{<порядок числа>},
\end{displaymath}
где порядок числа имеет вид: $E+|-\text{<две значащие цифры порядка>}$.

Синтаксически некорректные входные данные должны печататься с соответствующим диагностическим сообщением, например:

\begin{itemize}
	\item \code{-+123.4} -- два знака подряд;
	\item \code{0..000432} -- две точки в одном числе.
\end{itemize}

\section{Выполнение работы}

Для преобразования напишем вспомогательные функции:

\begin{itemize}
	\item \code{void normalize(double *value, int *power)} -- нормализация переданного значения \code{value}, т.е. приведение к диапазону $[0.1, 1)$. При этом в \code{power} записывается порядок числа.
	\item \code{void format(const char* str)} -- функция, принимающая считанный \code{yytext}, содержащий строковое представление десятичного числа, и вызывающая для разобранного числа функцию \code{normalize}. После этого формируется число в нормализованном полулогарифмическом формате и выводится в консоль.
\end{itemize}

Для поиска диагностических сообщений напишем свои шаблоны. При выявлении ошибок будет печататься сообщение, а преобразование происходить не будет. Кроме того, добавим шаблон для подавления посторонних символов.

\lex{numbers}

Скомпилируем Lex-программу и подадим на вход тестовые примеры. Первые 6 примеров являются допустимыми входными последовательностями, в то время последние два являются ошибочными.

\inout{numbers}

Видно, что допустимые входные последовательности были успешно преобразованы в полулогарифмическую форму, в то время как для ошибочных последовательностей были выведены диагностические сообщения.

\section{Выводы}

В процессе выполнения данной работы:

\begin{itemize}
	\item был закреплен на практике навык написания программ на языка лексического разбора \code{Lex};
	\item реализована собственная программа, позволяющая преобразовывать вещественные десятичные числа со знаком и без знака в нормализованную полулогарифмическую форму.
\end{itemize}

\end{document}
